\input {../../Guyon.tex}
\usepackage{ProfMaquette}
%\usepackage{Manuel_5e}
%\lhead{\footnotesize{\textsf{Lycée Bellevue}}} %gauche
%\chead{\textsf{\textcolor{red}{\textbf{\textsc{Plan de travail Fonctions Affines }}}}} %centre
%\rhead{Seconde}%droit
\fancyhead[R]{Classe de seconde}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
%\fancyhead[L]{}
\fancyfoot[R]{mathsguyon.fr}
\fancyfoot[L]{Lycée Bellevue}
\cfoot{
	Page~\thepage{}}
\usepackage{xcolor}
%\usepackage[most]{tcolorbox} % Pour des cadres esthétiques
\usepackage{titlesec}



% Commande pour les theoremes avec les niveaux

% Commande pour les theoremes avec les niveaux

\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\NewTColorBox{mybox}{ O{red} m d"" !O{} }
{enhanced,colframe=#1!50!black,colback=white,
	fonttitle=\bfseries,title={\thetcbcounter~#2},
	IfValueT={#3}{watermark text={#3}},#4}

% Nouvel environnement "methode" avec tcolorbox intérieure sur les deux colonnes
\newcounter{methodcounter} % Définition du compteur
\newcommand{\metho}[6]{
	\stepcounter{methodcounter} % Incrémentation du compteur
	\begin{tcolorbox}[colback=#1!15!white,colframe=#1!50!black,title=\textbf{\Large{Méthode n$^{\circ}$\arabic{methodcounter} :}} \textbf{#3} \hfill #2]
		\begin{tcolorbox}[colback=white]
			\textbf{\large{Stratégie :}} \par#4
		\end{tcolorbox}
		
		\begin{tcolorbox}[sidebyside,colback=white]
			\textbf{\large{Énoncé :}}\par
			#5
			
			\tcblower
			
			\textbf{\large{Correction :}}\par
			#6
		\end{tcolorbox}
	\end{tcolorbox}
}
\newcounter{qcmcounter} % Compteur pour les QCM

\newcommand{\QQCM}{
	\stepcounter{qcmcounter} % Incrémentation du compteur
	\textbf{QCM n$^{\circ}$\arabic{qcmcounter}}
}

\definecolor{myRed}{RGB}{220, 20, 60}   % Rouge
\definecolor{myBlue}{RGB}{100, 146, 254}    % Bleu
\definecolor{myGreen}{RGB}{0, 128, 0}   % Vert

\titleformat{\section}[block]
{\Large\bfseries\sffamily\color{myRed}}
{\thesection.}
{1em}
{}

\titleformat{\subsection}[block]
{\large\bfseries\sffamily\color{myBlue}}
{\thesubsection.}
{1em}
{}

\titleformat{\subsubsection}[block]
{\normalfont\bfseries\sffamily\small\color{myGreen}}
{\thesubsubsection.}
{1em}
{}

\renewcommand\thesection{\Roman{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}}
\tcbset{
	userparcours/.style={
		enhanced,
		colback=LightSteelBlue,
		frame hidden, % Pas d'encadrement
		sharp corners, % Bords non arrondis
		height=3cm,
		underlay={
			\begin{tcbclipinterior}
				\fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
			\end{tcbclipinterior}
		},
		overlay={
			\node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{18}{12}\sffamily  \large{ Le Cours}};
			
			\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Arithmétique \medskip \\[10pt] }; \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-.8cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ 5} \vskip8pt \fontsize{10}{10} };
		}
	}
}
\begin{document}
	
	
	
	\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}




	%\title{Progression annuelle : Classe de seconde}
	%\author{Lycée Bellevue (Alès)}


\section{Multiples et diviseurs}
	
\subsection*{Les éléments de bases du cours :}
\begin{minipage}{13.5cm}
	\begin{mybox}[green]{Définition :\hfill Niveau *}{
	Soient  $a$ et $b$ deux nombres entiers naturels.\\
	On dit que $b$ \emph{\textbf{divise}} $a$ lorsqu'il existe un entier naturel $q$ tel que  $a=b\times q$. 
	\\	On dit encore que $b$ est un  \emph{\textbf{diviseur}} de $a$ ou que $a$ est un  \emph{\textbf{multiple}} de $b$.}\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3cm}\quad
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
	\begin{mybox}[green]{Vidéo de cours}\begin{center}
			\qrcode{https://youtube.com/embed/WByY-ORP8tE}
	\end{center}\end{mybox}
\end{minipage}

\medskip
	\begin{mybox}[green]{Exemple :\hfill Niveau *}{
	On dit que {$3$ \emph{divise} $15$ car il existe  un entier naturel {$\textbf{5}$} tel que $15=\textbf{5}\times 3$}. \\
On dit encore que $3$ est un \emph{diviseur} de $15$ ou que $15$ est un \emph{multiple} de $3$.)
}
\end{mybox}
\medskip


	\begin{mybox}[green]{Propriété :\hfill Niveau *}{ Pour $b\neq 0$, $b$ est un \textbf{diviseur} de $a$ si et seulement si $a$ est  un \textbf{multiple} de $b$.}
\end{mybox}
\medskip


	\begin{mybox}[blue]{Démonstration fondamentale  :\hfill Niveau **}
{	La somme de deux multiples d'un même entier relatif $a$ est aussi un multiple de $a$.}
\end{mybox}

\begin{minipage}{6.8cm}	\begin{mybox}[green]{Exemple :\hfill Niveau *}{
 $20$ et $45$ sont deux multiples de $5$.\\
 Donc $20+45$ est aussi un multiple de $5$.\\
 C'est évident en factorisant par $5$ :\\
  $20+45=5\times 4+5\times 9=5\times (4+9)=5 \times 13$}
\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{11.8cm}
	\begin{mybox}[blue]{Démonstration pour deux multiples de 11 :\hfill Niveau **}
{Soit $a$ et $b$ deux multiples de 11.\\
	D'après la définition de cours, il existe deux entiers $k_1$ et $k_2$ tels que :  $a = 11 \times k_1$ ~~et~~ $b=11 \times k_2$.\\
	On a donc : $a+b=11 k_1 + 11 k_2 = 11(k_1+k_2)$\\
	$k_1$ et $k_2$ étant des entiers, $(k_1+k_2)$ est aussi un entier.\\
	Appelons $q=k_1+k_2$, on a montré que $a+b=11 \times q$.\\
	D'après la définition de cours, $a+b$ est donc un multiple de 11.}
\end{mybox}
\end{minipage}
\medskip

	\begin{minipage}{14cm}	\begin{mybox}[red]{Cas général. Pour les experts uniquement. \hfill Niveau *** }
{Soit $a$ et $b$ deux multiples d'un entier naturel $n$.\\
	D'après la définition de cours, il existe deux entiers $k_1$ et $k_2$ tels que :\\
	  $a =  n\times k_1$ ~~et~~ $b=n \times k_2$.\\
	On a donc : $a+b=n k_1 + n k_2 = n(k_1+k_2)$\\
	$k_1$ et $k_2$ étant des entiers, $(k_1+k_2)$ est aussi un entier.\\
	Appelons $q=k_1+k_2$, on a montré que $a+b=n \times q$.\\
	D'après la définition de cours, $a+b$ est donc un multiple de $n$.}	
\end{mybox}
\end{minipage}	\begin{minipage}{4cm}	\begin{mybox}[green]{\QQCM}
\begin{center}
		\qrcode{https://link.dgpad.net/HoJX}
\end{center}
\end{mybox}\end{minipage}

\begin{minipage}{12cm}\section{Nombres premiers}	
	\begin{mybox}[green]{Définition :\hfill Niveau *}{
	 Un entier naturel $p\geqslant 2$ est un \emph{nombre premier} lorsque ses seuls diviseurs sont $1$ et $p$.}\end{mybox}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5cm}\quad
\end{minipage}
\begin{minipage}{4.4cm}
	\begin{mybox}[green]{Vidéo de cours :}\begin{center}
			\qrcode{https://https://youtube.com/embed/aOpxfaRzY3c}
	\end{center}\end{mybox}
\end{minipage}
 
\begin{minipage}{12cm}\begin{mybox}[green]{Remarques :\hfill Niveau *}
\begin{itemize}[$\bullet$]
	\item Le nombre $1$ n'est pas considéré comme un nombre premier.\\
\item Les nombres premiers inférieurs à 20 sont :$\{2;3;5;7;11;13;17;19\}$
\end{itemize}\end{mybox}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5cm}\quad
\end{minipage}
\begin{minipage}{4.4cm}
	\begin{mybox}[green]{$0$, $1$ et $2$ sont ils premiers ?}
		\begin{center}
				\qrcode{https://youtu.be/2s3Poe1tySY?si=H5tGnMMsMYPp-4Hu}
		\end{center}
\end{mybox}
\end{minipage}

\metho{green}{Niveau *}{Déterminer si un entier est premier ou non.}{Pour savoir si un entier $n$ est premier, on lui cherche des diviseurs entre $2$ et $\sqrt n$, en appliquant les critères de divisibilité. \\
	Si on n'en trouve pas, il est nécessairement premier.  }{\vspace{1cm}Les nombres $87$, $109$, $143$ et $215$ sont-ils premiers ?\vspace{2.7cm}}{\vspace{2cm}\begin{flushright}
		\qrcode{https://youtu.be/JNssbGROVL8?si=WB93d_kysty1EaUk}\\Correction vidéo
\end{flushright}}

\section{Décomposition en produit de facteurs premiers }
\begin{mybox}[green]{ Décomposition en facteurs de nombres premiers ::\hfill Niveau *}{
	Tout nombre entier supérieur ou égal à $2$ peut s'écrire de façon unique comme un produit de facteurs de nombres premiers. }
\end{mybox}
\medskip

Cette propriété est admise. On ne la démontre pas à notre niveau.\\

\begin{minipage}{6cm}\begin{mybox}[green]{Exemple : \hfill niveau *}
$1320=2^{3}\times3\times 5 \times 11$ \\
$9900=2^{2}\times 3^{2}\times 5^{2}\times 11$
\end{mybox}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.2cm}\quad
\end{minipage}
\begin{minipage}{10.8cm}
\begin{mybox}[green]{Décomposer $2100$ en produit de facteurs premiers.}
	\begin{center}
	\qrcode{https://youtu.be/F6-qP8vvJYg?si=Pw1id5SXwJbnDT3w}\\Correction vidéo
	\end{center}
\end{mybox}
\end{minipage}


\metho{green}{Niveau *}{Rendre irréductible une fraction}{On utilise la décomposition en produit de facteurs premiers pour le numérateur et le dénominateur.}
{\vspace{1cm}Rendre cette fraction irréductible en utilisant la décomposition en produit de facteurs premiers  :$$\dfrac{68}{170}$$\vspace{1cm}}{\vspace{2cm}\begin{flushright}
	\qrcode{https://youtu.be/WcEgjoLdG20?si=UaCQprSqouNgQf41}\\Correction vidéo
	\end{flushright}}


\begin{center}
	\begin{minipage}{5cm}
	\begin{mybox}[green]{\QQCM}
		\begin{center}
			\qrcode{https://link.dgpad.net/Vr9r}
		\end{center}
	\end{mybox}
\end{minipage}
\end{center}




	\section{Nombres pairs et impairs}
\subsection*{Les éléments de base :}
\begin{mybox}[green]{Définition : \hfill Niveau *}{On appelle \textit{nombre pair}, tout entier multiple de 2 et \textit{nombre impair} tout entier qui n'est pas pair.}
\end{mybox}




\begin{minipage}{13.6cm}\begin{mybox}[green]{Conséquence : \hfill Niveau *}
	\begin{itemize}[\textbullet]
		\item Si $p$ est un nombre pair alors il existe un entier $n$ tel que $p=2 \times n$
		\item Si $p$ est un nombre impair alors il existe un entier $n$ tel que $p=2 \times n+1$
	\end{itemize}
\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.1cm}\quad
\end{minipage}
\begin{minipage}{4.7cm}
\begin{mybox}[blue]{Vidéo de cours}	\begin{center}
		\qrcode{https://youtu.be/efsl_6lp7Go?si=7q1ut0qV_QCsXaWT}
	\end{center}
	\end{mybox}\end{minipage}
\medskip



\begin{minipage}{10cm}
	\begin{mybox}[green]{Propriété : \hfill Niveau *}{Le carré d'un nombre impair est un nombre impair}
	\end{mybox}
\end{minipage}

\medskip

\begin{minipage}{13cm}
	\begin{mybox}[blue]{Démonstration fondamentale n$^\circ2$: \hfill Niveau **}{
			Soit $k$ un nombre impair.\\
			On sait d'après la définition qu'il existe un entier $n$ tel que : $k=2 \times n +1$\\
			On a alors :  $k^{2} = (2n+1)^{2}=4n^{2}+4n+1=2(2n^{2}+2n)+1$\\
			Soit $p=2n^{2}+2n$. $p$ est clairement un entier.\\
			On a montré qu'il existe un entier $p$ tel que : $k^{2}=2p+1$\\
			Ce qui est la caractéristique d'un nombre impair.}
	\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.3cm}\quad
\end{minipage}
\begin{minipage}{4.7cm}
	\begin{mybox}[blue]{Vidéo}	\begin{center}
			\qrcode{https://youtube.com/embed/09WxFlLN8eA}\\La démonstration
		\end{center}
\end{mybox}\end{minipage}


\medskip


	\subsection*{Application pour rédiger une démonstration fondamentale : } 
	\begin{mybox}[green]{Propriété \hfill Niveau *}{$\sqrt 2$ est un nombre irrationnel.}
	\end{mybox}




\begin{minipage}{13.8cm}	\begin{mybox}[red]{Démonstration fondamentale :\hfill Niveau ***}
Procédons à un raisonnement par l'absurde :\\
Supposons qu'il existe deux entiers $m$ et $p$ tels que $\sqrt 2 =\dfrac{m}{p}$\\
On suppose que $\dfrac{m}{p}$ est une fraction irréductible, donc que $m$ et $p$ sont des nombres premiers entre eux.\\
Conséquence : $m$ et $p$ ne peuvent pas être tous les deux des nombres pairs.\\
\begin{eqnarray*}
	&&\sqrt 2 =\dfrac{m}{p}\nonumber\\
	&\iff&\left(\sqrt2\right)^{2}=\left(\dfrac{m}{p}\right)^{2}\nonumber\\
	&\iff& 2=\dfrac{m^{2}}{p^{2}}\nonumber\\
	&\iff& m^{2}=2p^{2}\quad\quad(1)
\end{eqnarray*} 

On en déduit que $m^{2}$ est pair.\\ 	Or si $m^{2}$ est pair, alors $m$ est un nombre pair.\\
(\textit{Démonstration admise, facile à prouver, issue de la démonstration fondamentale précédente.})\\
Mais si $m$ est un nombre pair, alors il existe un entier $k$ tel que $m=2k$\\
Donc : $m^{2}=\left(2k\right)^{2} \iff m^{2}=4k^{2}$\\
On a donc d'après  (1): 
\begin{eqnarray*}
	m^{2}=2p^{2}&\iff&2p^{2}=4k^{2}\\
	&\iff&p^{2}=2k^{2}\\
\end{eqnarray*} 
On en déduit que $p^{2}$ est pair. \\
Or si $p^{2}$ est pair, alors $p$ est un nombre pair.\\
Les deux entiers $m$ et $p$ sont donc tous les deux pairs.\\
Donc la fraction $\dfrac{m}{p}$ ne peut pas être irréductible comme cela a été supposé. C'est une contradiction.\\
Il est impossible d'écrire $\sqrt 2 =\dfrac{m}{p}$ sous la forme d' une fraction irréductible.\\
L'hypothèse de départ est fausse.\\
$\sqrt 2$ n'est pas un nombre rationnel. C'est donc un irrationnel.
\end{mybox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{4.8cm}
\begin{mybox}[red]{Vidéo : Niveau ***}	\begin{center}
		\qrcode{https://youtube.com/embed/qIqBTmaQoU4}\\
		\medskip
		
		La démonstration
	\end{center}
	\end{mybox}
\vspace{2cm}
\begin{mybox}[green]{\QQCM}
	\begin{center}
			\qrcode{https://link.dgpad.net/hgDX}
	\end{center}
	\end{mybox}\end{minipage}


\end{Maquette}
\end{document}
